\begin{Pre}
L'\gls{EPC} fournit le tableau suivant pour l''évaluation du niveau de sécurité:\\
\EPCarraysecuritybits\\
Le niveau de sécurité requis aujourd'hui est à minima de 100 bits.
%FIXME plus de détail
\end{Pre}
\begin{Stop}
L'application de l'algorithme de Grover avec des ordinateurs quantiques réduirait les bits de sécurité de moitié pour les algorithmes de chiffrements symétriques. L'application de l'algorithme de Shor rendra l'évaluation de RSA et ECC négligeable.
\end{Stop}
\section{Cryptographie symétrique}
\subsection{Principes}
\begin{Define}{Cryptographie symétrique}
La cryptographie symétrique repose sur un système à clefs partagées garantissant la confidentialité de la communication. Le secret du chiffré repose entièrement sur le secret de la clef.
\end{Define}
La cryptographie symétrique repose sur le principe de la confidentialité parfaite de Shannon défini en 1949:\begin{itemize}
\item \`A un texte chiffré, donné la probabilité d'associer un clair donné doit être égale à la probabilité d'associer n'importe quel clair soit $P(M|C) = P(C)$.
\item \textbf{Réciproquement}: \`A un texte clair donné, la probabilité d'associer un chiffré donné doit être égale à la probabilité d'associer n'importe quel chiffré soit $P(C|M) = P(M)$.
\end{itemize}

\subsection{Chiffrement par bloc}
\begin{Define}{Cryptographie symétrique!Chiffrement par bloc}
Le chiffrement par bloc est une méthode de chiffrement consistant à chiffrer des blocs de taille fixe définie par l'algorithme. Ce chiffrement se fait en général en utilisant plusieurs tours (\textit{rounds}) de manière itérative durant lesquels le chiffré passe par des états internes (\textit{state}) intermédiaires avant d'être altéré par la sous-clef ou clef de tour.
\end{Define}
Ce type de chiffrement est le seul utilisé dans le cadre des connexions TLS à l'exception de RC4 qui est considéré comme déprécié. \\
De nombreuses attaques ont été publiées contre les chiffrements par blocs de 64 bits qui impactent notamment l'implémentation Kasumi, 3DES et DES dont \textit{sweet32}\index{Cryptographie (attaque)!sweet32}. Un attaquant ayant connaissance de suffisamment de ciphertext sera en mesure de déterminer le plaintext en partant de la connaissance d'un bloc en clair. Depuis 2000, le standard initié par le concours AES requiert une taille de bloc de 128 bits. L'ANSSI recommande également une taille de bloc de \blockrecosizeAnssi bits.\\
L'attaque de moindre complexité pour AES consiste en une attaque par brute-force, la difficulté de l'attaque est donc fonction de la taille de la clef avec une complexité cryptographique de 128 bits pour AES-128 et 256 bits pour AES-256. La complexité cryptographique de DES est de 80 pour 2DES (ou \textit{2TDEA}) soit une clef de 112 bits et 112 pour 3DES soit une clef de 168 bits. Cependant cette complexité est basée sur la connaissance par l'attaquant d'un faible volume de correspondance de \textit{ciphertext} et \textit{plaintext} ($<2^{40}$). L'ANSSI recommande une solidité de clef supérieure à \solidityrecosizeAnssi bits.

\begin{Define}{Cryptographie symétrique!key schedule}
Les système de chiffrement par bloc reposent sur un algorithme de cadencement de clé (\textit{key schedule}) pour dériver la clef en sous-clefs utilisables aux états internes intermédiaires successifs. Le \textit{key schedule} est dépendant de l'algorithme de chiffrement utilisé.
\end{Define}

\subsubsection{Réseau de Feistel}
\begin{Define}{Cryptographie Symétrique!Réseau de Feistel}
Les réseaux de Fesitel (\textit{Feistel cipher}) sont utilisés par de nombreux systèmes de chiffrement par bloc (DES, Camelia, Blowfish, Kasumi...). Ce type de système consiste en une dérivation du bloc en plusieurs tours. De sorte que, $C=L||R$, F la fonction de transformation et K la sous-clef du tour,\\
$\left\{
\begin{array}{l}
  R_i \rightarrow L_{i+1} \\
  L_i \oplus F(R_{i}, K_{i})\rightarrow R_{i+1}
\end{array}
\right.$\\
Le déchiffrement s'effectue alors par (en fonction du nombre de \textit{rounds}),\\
$\left\{
\begin{array}{l}
  L_{i+1} \rightarrow R_{i} \\
  R_{i+1} \oplus F(L_{i+1}, K_{i+1})\rightarrow L_{i}
\end{array}
\right.$\\
\end{Define}
\begin{Warning}
Un réseau de Feistel où L et R sont de tailles différentes est appelé \textit{unbalanced}.
\end{Warning}
La clef de chiffrement pour chaque bloc est générée via un \textit{key schedule}. La génération de la sous-clef est primordiale pour garantir la sécurité du chiffrement.

\subsubsection{AES}
\begin{Define}{Cryptographie Symétrique!AES}
Le chiffrement AES repose sur un nombre limité de \textit{rounds} qui est fonction de la taille initiale de la clef\footnote{10 \textit{rounds} pour 128 bits, 12 pour 192 bits, 14 pour 256 bits}. La clef est étendue par l'expansion de la clef à l'aide d'un algorithme de \textit{key schedule} de sorte que chaque round dispose d'une clef de 128 bits.\\
Le plaintext est représenté sous la forme d'une matrice carrée de 16 octets (128 bits). Cette matrice représente le \textit{state} au cours de chaque opération.
\end{Define}
Lors du premier \textit{round}, la round key est XORé octet par octet avec le \textit{state}, tel que $a_{i,j}\oplus k_{i,j}=b_{i,j}$ où b est le nouvel état interne. Lors des étapes intermédiaires, le state subit les étapes suivantes\footnote{Ces étapes sont:\\(1) SubBytes: Utilisation de la S(ubstitution)-Box\\(2) ShiftRows: Permutation sur la ligne\\(3) MixColumns: Utilisation d'une transformation par une matrice fixée\\(4) AddRoundKey: XOR avec l'octet correspondant de la sous-clef} (considérant a comme l'état intermédiaire actuel, b comme l'état suivant et i,j comme les coordonnées au sein de la matrice d'état):\\
$\left\{
\begin{array}{l r}
\forall i,j \in [[0,3]], a_{i,j}\rightarrow_{S-Box} b_{i,j} &(1)\\
\forall i,j \in [[0,3]], a_{i,j}\rightarrow  b_{i- j\pmod{4},j} &(2)\\
\forall j \in [[0,3]],
\begin{bmatrix}
2&3&1&1\\
1&2&3&1\\
1&1&2&3\\
3&1&1&2
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
a_{0,j}\\
a_{1,j}\\
a_{2,j}\\
a_{3,j}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
b_{0,j}\\
b_{1,j}\\
b_{2,j}\\
b_{3,j}
\end{bmatrix}
in GF_{2^8} &(3)\\
\forall i,j \in [[0,3]], a_{i,j}\oplus k_{i,j}=b_{i,j} &(4)
\end{array}
\right.$\\
L'étape finale n'applique que les formules 1,2 et 4.
%\begin{Define}{Cryptographie Symétrique!AES key schedule}
%Le chiffrement AES repose sur un nombre limité de \textit{rounds} qui est fonction de la taille initiale de la clef\footnote{10 \textit{rounds} pour 128 bits, 12 pour 192 bits, 14 pour 256 bits}. La clef est étendue par l'expansion de la clef à l'aide d'un algorithme de \textit{key schedule}
%\end{Define}

\subsection{Mode de chiffrement par blocs}
Dans le cas des modèles de chiffrement par bloc, le chiffrement passe par un mode de chiffrement. Ce mode de chiffrement permet de codifier les étapes de chiffrement et de déchiffrement d'un message de plusieurs blocs. Une approche naïve du chiffrement, considérerait qu'à un plaintext bloc en clair donné, $P$, correspondrait un chiffré $C$ tel que, $F_k$ étant la fonction de chiffrement: $C=F_k(P)$. Ce mode de chiffrement existe, il est appelé \gls{ECB} et est vulnérable à de nombreuses attaques, tel que \textit{\gls{CPA}}\index{Cryptographie (attaque)!Chosen-Plaintext Attack} ou des analyses statistiques.\\
D'autres problématiques existent également comme l'authentification des messages chiffrés au niveau du chiffrement avec notamment les modes de chiffrement de type \gls{AEAD}.

\subsubsection{CBC}
\subsubsection{CFB}
\subsubsection{GCM}
\subsubsection{XTS}
\subsubsection{ICE}
\subsubsection{CCM}
\subsubsection{OCB}

%le truc de télégram et quelques modernes tant qu'à faire :)

\subsection{Chiffrement par flot}
\begin{Define}{Cryptographie symétrique!Chiffrement par flot}
	Les système de chiffrement par flot repose sur la génération de nombres pseudo-aléatoires à l'aide d'un \gls{PRNG}. Les nombres ainsi générés sont XORés bit à bit. La clef de chiffrement obtenue est appelée \textit{key stream}.
\end{Define}

Ce mode de chiffrement n'est plus recommandé aujourd'hui dans le chiffrement des communications TLS et est souvent délaissé au profit de mécanisme de chiffrement par bloc de manière générale. En effet, la source du PRNG peut être exposé à un biais. RC4 est un exemple connu d'exploitation de ce type de biais avec notamment des attaques comme \textit{Bar-Mitzvah}\index{Cryptographie (attaque)!Bar-Mitzvah}.\\


\section{Cryptographie asymétrique}
\subsection{Principes}
\begin{Define}{Cryptographie asymétrique}
La cryptographie asymétrique repose sur un système à clefs publiques garantissant authenticité et confidentialité. Il existe deux types clefs dans ces systèmes:\begin{itemize}
\item Une clef publique permettant de chiffrer les données accessibles par tous les destinataires.
\item Une clef privée permettant de déchiffrer les données chiffrées avec la clef publique.
\end{itemize}
La clef publique peut aussi servir à déchiffrer des données chiffrées avec la clef privée. La clef privée étant par essence, propre à un individu, cela permet d'authentifier un message.
\end{Define}
\begin{Warning}
Le chiffrement asymétrique est coûteux en temps, il est généralement utilisé pour chiffrer des petits blocs. Ainsi lors de l'envoi d'un message chiffré, le message est chiffré par chiffrement symétrique et la clef de déchiffrement, idéalement de 512 bits, est chiffrée par un chiffrement asymétrique. De même l'authentification du message se fait par le chiffrement asymétrique d'un condensat du message.
\end{Warning}

\subsection{Rivest Shamir Adleman (RSA)}
\begin{Define}{Cryptographie asymétrique!RSA}
\gls{RSA} est un algorithme de chiffrement asymétrique défini en 1977 par Rivest Shamir et Adleman. Il repose sur les propriétés du groupe $\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$. L'ordre du groupe est défini par le produit de deux premiers ($p$ et $q$) tel que $n=pq$ et $\phi_n=(p-1)(q-1)$.\\
La clef privée $d$ se choisit telle que $d \in \mathbb{N}$, $d<\phi_n$ et $gcd(d,\phi_n)=1$. Une fois la clef privée choisie, on génère la clef publique par $e\equiv d^{-1} \pmod{\phi_n}$.\\
Certaines recommandations existent concernant les tailles des différents exposants.\\
La clef publique est le couple $(e,n)$. La clef privée est le couple $(d,n)$.
\end{Define}
La chiffrement et le déchiffrement se réalisent par l'opération:\\
$\left\{
\begin{array}{l}
  C \equiv M^e \pmod n\\
  M \equiv C^d \pmod n
\end{array}
\right.$\\
La solidité de la clef repose sur la taille de $n$. Si $n$ est facilement factorisable, un attaquant pourrait obtenir l'exposant privé à partir de l'exposant publique.\\
L'\gls{ANSSI} recommande l'utilisation d'un exposant public de taille supérieure à \ZnZeAnssi et d'un exposant privé de taille proche de $n$ ou d'au moins \ZnZdAnssi. La taille de $n$ recommandée est de \ZnZnAnssi. Ces recommandations s'appliquent à l'ensemble des algorithmes de chiffrement reposant sur ces principes.\\

\subsection{Elliptic Curve Cryptography (ECC)\label{ECC}}
\begin{Define}{Cryptographie asymétrique!Elliptic Curve Cryptography}
Une courbe élliptique définie sur le corps premier fini $\mathbb{F}_p$ et utilisant les paramètres de domaine $(p,a,b,G,n,h)$ se définira par l'équation $E: y^2 \equiv x^3 + a.x + b \pmod p$ de sorte que $p$ et $n$ soient premiers, $n$ l'ordre du sous-groupe cyclique de $\mathbb{F}_p$ définit par $G(x_G,y_G)$, $h$ représente le cofacteur définit par $h=\frac{|E(\mathbb{F}_p)|}{n}$ avec $h<4$ et $a,b \in \mathbb{F}_p$.\\
Dans le cas de courbe définie sur le corps fini binaire $\mathbb{F}_{2^m}$ et utilisant les paramètres de domaine $(m,f,a,b,G,n,h)$ se définira par l'équation de courbe de Koblitz $E: y^2 + xy = x^3 + a.x + b$ avec $b \ne 0$, $f$ la représentation polynomiale de $\mathbb{F}_{2^m}$ et $m \in {163, 233, 239, 283, 409, 571}$. Les autres paramètres sont similaires à ceux définis pour les corps premiers finis. 
\end{Define}
Du fait de l'importance de ces paramètres, un certain nombre de courbes appartenant à $\mathbb{F}_p$ (non binaire) et à $\mathbb{F}_{2^m}$ ont été prédéfinies et recommandées par:\begin{itemize}
\item le \gls{NIST} (\ECCNIST)
\item le \gls{SECG}, groupe créé par Certicom en 1998 et dont les groupes sont approuvés par le \gls{NIST} (\ECCSECG)
\item ECC Brainpool, groupe de travail essentiellement allemand constitué d'universités et d'entreprises privées (\ECCBP)
\item Curve25519 proposée par Bernstein pour la réalisation d'un ECDH et d'une sécurité équivalente à P-256 \footnote{Curve25519 s'appuie sur un corps premier $\mathbb{F}_p$ avec $p=2^{255}-19$, une courbe de Montgomery de type $y^2=x^3+486662x^2+x$ et un point de base égale à 9}.
\end{itemize}
Le problème de ce type de cryptographie est son manque de confiance due à la preuve mathématique\footnote{Cette thématique est abordé par le groupe ECC Brainpool dans \url{http://www.ecc-brainpool.org/download/Domain-parameters.pdf}}.\\
Les recommandations d'usage sont:\begin{itemize}
\item Pour l'\gls{ANSSI}: \ECDHrecosizeAnssi
\item Pour le \gls{NIST}: \ECDHrecosizeNIST
\item Pour la Suite B de la \gls{NSA}: \ECDHrecosizeCNSA
\end{itemize}
Il est à noter que la \gls{NSA} a émis en août 2015 un avis indiquant sa volonté de rendre désuette l'utilisation de l'\gls{ECC} dans la Suite B au profit d'algorithmes de type \textit{\gls{PQC}}\footnote{http://blog.cryptographyengineering.com/2015/10/a-riddle-wrapped-in-curve.html}.

\section{Intégrité des données, stockage et signature}

\section{Principes et propriétés de Cryptographie}
\begin{Pre}
On peut considérer que la cryptographie s'organise autour de trois grands principes:\begin{itemize}
\item[C]onfidentialité
\item[I]ntégrité
\item[A]uthenticité
\end{itemize}
\end{Pre}
\subsection{Perfect Forward Secrecy}
\begin{Define}{Cryptographie!Forward Secrecy}
En cryptographie, le principe de \gls{PFS} garantit que les clefs de sessions sont protégées contre la compromission des clefs de longue durée.
\end{Define}
Les clefs de longue durée sont le plus souvent basées sur une cryptographie à clef publique, ce qui signifie que la clef privée est utilisée pour signer les messages seulement et que sa compromission ne met pas en danger la \textbf{Confidentialité} des échanges précédents. De plus la compromission venant a posteriori de ces échanges, elle ne met en danger ni l'\textbf{Intégrité} ni l'\textbf{Authenticité} des messages qui sont des propriétés actives.\\
Cependant, la compromission de la clef longue durée, permet de garantir la déniabilité des échanges. En effet, un message peut désormais être forgé à l'aide de la clef privée.
\begin{Warning}
Les clefs de longue durée peuvent aussi être basées sur un secret partagé. En ce cas le \gls{PFS} est conservé, si et seulement si, le \gls{PSK} n'est pas utilisé pour chiffrer les échanges mais en garantir l'authenticité.
\end{Warning}
\begin{Define}{Cryptographie!Forward Anonymity}
?????? Principe de garde l'anonymat de l'échange a posteriori. Basé sur l'impossibilité d'associer une clef privée à une personne
\end{Define}

\subsection{Future Secrecy}
\begin{Define}{Cryptographie!Future Secrecy}
	Future Secrecy est un néologisme défini par la société Open Whisper. Il consiste à considérer que la révélation de l'\textit{ephemeral key} ne permettra pas de déterminer les \textit{ephemeral key} suivantes. Ce type de résultat s'obtient par une renégociation à chaque message de l'échange, cette méthode est appelé un \textit{ratchet}.
\end{Define}
On retrouve ce type de principe dans les implémentations de chiffrement des communications instantannés comme notamment \gls{OTR}, \gls{SCIMP} ou Signal/Pond (Axolot Ratchet)
\subsection{Deniabilité et non répudiation}
\begin{Define}{Cryptographie!Deniability}
La \textit{Deniability} est un principe récurrent de la cryptographie. Il consiste à s'assurer que la communication soit possible à nier, a posteriori. Cet objectif doit pouvoir se faire sans exposer l'authenticité des échanges.
\end{Define}
Ce principe est utilisé notamment dans le protocole OTR dont les messages pourraient être forgés a posteriori. De même, il est aussi utilisé dans le chiffrement des postes de travail.
\begin{Stop}
Cette propriété n'a pas nécessairement une portée juridique forte et ne peut être utilisée comme telle.
\end{Stop}
\begin{Define}{Non-Répudiation}
Le principe de \textit{non repudiation} est le pendant du principe de \textit{deniability}. Il permet de s'assurer de l'\textbf{Authenticité} d'un message sur une longue durée. Il est présent notamment dans les signatures cryptographiques.
\end{Define}
Ce principe est largement exploité dans la technologie des blockchains ou de la signature des mails. 
\section{Implémentaion Cryptographique}
\subsection{GPG}
\subsection{Ratchet Protocoles}
\begin{Define}{Cryptographie!Ratchet}
Un protocole utilisant un ratchet est un protocol renégociant la clef de chiffrement à chaque échange entre les correspondants. La nouvelle clef de chiffrement peut être dérivée de chaque côté via des fonctions injective (hash, bcrypt...) ou renégociée à chaque échange.
\end{Define}
Dans le cas d'\gls{OTR} une nouvelle clef est générée basée sur un Diffie-Hellman à chaque échange, dans le cas de \gls{SCIMP}, la clef est dérivée de la clef précédente par une fonction de hash.

\subsubsection{OTR}
\subsubsection{SCIMP}

\subsection{TLS}
\subsubsection{Fonctionnement d'un handshake TLSv1.2}
\resizebox {\textwidth} {!} {
\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{state} = [draw, very thick, fill=white, rectangle, minimum height=3em, minimum width=7em, node distance=8em, font={\sffamily\bfseries}]
  \tikzstyle{stateEdgePortion} = [black,thick];
  \tikzstyle{authServEdgePortion} = [ForestGreen,thick];
  \tikzstyle{authClientEdgePortion} = [red, thick];
  \tikzstyle{stateEdge} = [stateEdgePortion,->];
  \tikzstyle{authServEdge} = [authServEdgePortion,->];
  \tikzstyle{authClientEdge} = [authClientEdgePortion,->];
  \tikzstyle{edgeLabel} = [pos=0.5, text centered, font={\sffamily\small}];
  \node[state, name=closedStart] {CLOSED};
  \node[state, name=ciphersuitscomp, below of=closedStart] {Ouverture de connexion};
  \node[state, name=authenticationServer, below of=ciphersuitscomp] {Requête pour authentifier le Serveur};
  \node[state, name=authServer, below of=authenticationServer, right of=authenticationServer, xshift=7em] {Serveur Authentifié};
  \node[state, name=anonServer, below of=authenticationServer, left of=authenticationServer, xshift=-7em] {Serveur Anonyme};
  \node[state, name=authenticationClient, below of=authenticationServer, node distance=14em] {Requête pour authentifier le Client};
  \node[state, name=authClient, below of=authenticationClient, right of=authenticationClient, xshift=7em] {Authentification du client};
  \node[state, name=dhClient, below of=authenticationClient, left of=authenticationClient, xshift=-4em, yshift=-7em] {DH du Client};
  \node[state, name=endDHClient, below of=dhClient] {Fin du DH du Client};
  \node[state, name=endClient, below of=endDHClient] {Fin des messages du Client};
  \node[state, name=endServer, below of=endClient, text width=14em] {Fin des messages du Serveur\\Connexion établie};
  \draw ($(closedStart.south) + (-.5em,0)$) 
      edge[stateEdge] node[edgeLabel, xshift=-3em]{\textit{Client\_Hello}} 
      ($(ciphersuitscomp.north) + (-.5em,0)$); 
  \draw ($(ciphersuitscomp.north) + (.5em,0)$) 
      edge[stateEdge] node[edgeLabel, xshift=4em]{\textbf{Handshake\_Failure}} 
      ($(closedStart.south) + (.5em,0)$);
  \draw ($(ciphersuitscomp.south) + (-.5em,0)$) 
      edge[stateEdge] node[edgeLabel, xshift=4em]{\textbf{Server\_Hello}} 
      ($(authenticationServer.north) + (-.5em,0)$);
   \draw ($(authenticationServer.south) + (-1em,0)$) 
      edge[stateEdge, bend left=22.5] node[edgeLabel, xshift=-5em, yshift=1em]{ADH: \textbf{Server\_Key\_Exchange}} node[edgeLabel, xshift=1em, yshift=3em]{\textbf{Non}}
      ($(anonServer.east) + (0,1em)$);
  \draw ($(authenticationServer.south) + (1em,0)$) 
      edge[stateEdge, bend right=22.5] node[edgeLabel, xshift=2em, yshift=1em]{\textbf{Certificate}} node[edgeLabel, xshift=-1em, yshift=3em]{\textbf{Oui}}
      ($(authServer.west) + (0,1em)$);
  \draw ($(authServer.west) + (0,-1em)$) 
      edge[authServEdge, bend right=22.5] node[edgeLabel, xshift=-4em, yshift=1.5em]{DHE: \textbf{Server\_Key\_Exchange}} 
      ($(authenticationClient.north)$);
  \draw ($(authServer.south)$) 
      edge[authServEdge, bend left=22.5, dashed,->] node[edgeLabel, xshift=4em, yshift=-2em]{DH: (Paramètre du certificat)} 
      ($(authenticationClient.east)$);
  \draw ($(authenticationClient.south)$) 
      edge[authServEdge, bend right=22.5] node[edgeLabel, xshift=5em, yshift=1em,text width=5em]{\textbf{Certificate\_Request}\\\textbf{Server\_Hello\_Done}} node[edgeLabel, xshift=-1em, yshift=3em]{\textbf{Oui}}
      ($(authClient.west)$);
  \draw ($(authenticationClient.west)$) 
      edge[authServEdge, bend right=22.5] node[edgeLabel, xshift=4em, yshift=-2em,text width=5em]{\textbf{Server\_Hello\_Done}} node[edgeLabel, xshift=1em, yshift=5em]{\textbf{Non}}
      ($(dhClient.north)$);
   \draw ($(anonServer.south)$) 
      edge[stateEdge, bend left=5] node[edgeLabel, xshift=-5em, yshift=3em]{\textbf{Server\_Hello\_Done}} 
      ($(dhClient.north)$);
  \draw ($(authClient.south)$) 
      edge[authClientEdge, bend left=22.5] node[edgeLabel, xshift=0em, yshift=1.5em]{\textit{Certificate}} 
      ($(dhClient.east)$);
  \coordinate (HF2A) at ($(authClient.east) + (2em,0.5em)$);
  \coordinate (HF2B) at ($(closedStart.north -| authClient.east) + (2em,1em)$);
  \coordinate (HF2C) at ($(closedStart.north) + (0.5em,1em)$);
  \draw ($(authClient.east) + (0em,0.5em)$)  edge[authClientEdgePortion] (HF2A);
  \draw (HF2A) edge[authClientEdgePortion] node[edgeLabel,xshift=1.5em, yshift=-4em, rotate=-90]{\textit{Client\_Key\_Exchange} $\Rightarrow$ \textbf{Handshake\_Failure}} (HF2B);
  \draw (HF2B) edge[authClientEdgePortion] (HF2C);
  \draw (HF2C) edge[authClientEdge] ($(closedStart.north) + (0.5em,0)$);
  \coordinate (HF3A) at ($(authClient.east) + (6em,-0.5em)$);
  \coordinate (HF3B) at ($(closedStart.north -| authClient.east) + (6em,1em)$);
  \coordinate (HF3C) at ($(closedStart.north) + (0.5em,1em)$);
  \draw ($(authClient.east) + (0em,-0.5em)$) edge[authClientEdgePortion] (HF3A);
  \draw (HF3A) edge[authClientEdgePortion] node[edgeLabel,xshift=1.5em, yshift=-4em, rotate=-90]{Invalid \textit{Certificate} $\Rightarrow$ \textbf{Handshake\_Failure}} (HF3B);
  \draw (HF3B) edge[authClientEdgePortion] (HF3C);
  \draw (HF3C) edge[authClientEdge] ($(closedStart.north) + (0.5em,0)$);
  \draw ($(dhClient.south)+ (-1em,0)$) 
      edge[stateEdge] node[edgeLabel, xshift=5em, yshift=0em, text width=5em]{\textit{Client\_Key\_Exchange\\\textcolor{red}{Certificate\_Verify}}} 
      ($(endDHClient.north)+ (-1em,0)$);
  \draw ($(dhClient.south)$) 
      edge[authServEdge]
      ($(endDHClient.north)$);
  \draw ($(dhClient.south)+ (1em,0)$) 
      edge[authClientEdge]
      ($(endDHClient.north)+ (1em,0)$);
  \draw ($(endDHClient.south)+ (-1em,0)$) 
      edge[stateEdge] node[edgeLabel, xshift=5em, yshift=0em, text width=5em]{\textit{Change\_Cipher\_Spec\\Finished}} 
      ($(endClient.north)+ (-1em,0)$);
  \draw ($(endDHClient.south)$) 
      edge[authServEdge]
      ($(endClient.north)$);
  \draw ($(endDHClient.south)+ (1em,0)$) 
      edge[authClientEdge]
      ($(endClient.north)+ (1em,0)$);
  \draw ($(endClient.south)+ (-1em,0)$) 
      edge[stateEdge] node[edgeLabel, xshift=5em, yshift=0em, text width=5em]{\textbf{Change\_Cipher\_Spec\\Finished}} 
      ($(endServer.north)+ (-1em,0)$);
  \draw ($(endClient.south)$) 
      edge[authServEdge]
      ($(endServer.north)$);
  \draw ($(endClient.south)+ (1em,0)$) 
      edge[authClientEdge]
      ($(endServer.north)+ (1em,0)$);
  \coordinate (SIDA) at ($(ciphersuitscomp.west) + (-17em,0)$);
  \coordinate (SIDB) at ($(endClient.west -| ciphersuitscomp.west) + (-17em,1em)$);
  \draw (ciphersuitscomp.west) edge[stateEdgePortion,dashed,-] (SIDA);
  \draw (SIDA) edge[stateEdgePortion, black,dashed,-] node[edgeLabel,xshift=-1.5em, yshift=4em, rotate=90]{\textit{(Client\_Hello.session\_id)}} (SIDB);
  \draw (SIDB) edge[stateEdge,dashed,->] ($(endClient.west) + (0,1em)$);
  \coordinate (HRA) at ($(endServer.west) + (-6.5em,0)$);
  \coordinate (HRB) at ($(closedStart.north -| endServer.west) + (-6.5em,1em)$);
  \coordinate (HRC) at ($(closedStart.north) + (-0.5em,1em)$);
  \draw (endServer.west) edge[stateEdgePortion] (HRA);
  \draw (HRA) edge[stateEdgePortion] node[edgeLabel,xshift=-1.5em, yshift=2em, rotate=90]{\textbf{Hello\_Request}} (HRB);
  \draw (HRB) edge[stateEdgePortion] (HRC);
  \draw (HRC) edge[stateEdge] ($(closedStart.north) + (-0.5em,0)$);

  \begin{pgfonlayer}{background}
    \draw [join=round,black,dotted] ($(endDHClient.east) + (7em, 0em)$) rectangle ($(endDHClient.east) + (28em, -7em)$);
    \coordinate (LEGA) at ($(endDHClient.east) + (13em, -1em)$);
    \coordinate (LEGB) at ($(endDHClient.east) + (13em, -2.5em)$);
    \coordinate (LEGC) at ($(endDHClient.east) + (13em, -4em)$);
    \coordinate (LEGD) at ($(endDHClient.east) + (13em, -5.5em)$);
    \draw (LEGA) node[xshift=5em]{\textit{Paquet du Client}} ;
    \draw (LEGB) node[xshift=4.6em]{\textbf{Paquet du Serveur}} ;
    \draw (LEGC) node[xshift=4.6em]{\textcolor{ForestGreen}{\'Echanges après authentification du serveur}} ;
    \draw (LEGD) node[xshift=4.6em]{\textcolor{red}{\'Echanges après authentification du client}} ;
  \end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
}
